\subsection{Persistência dos dados} \label{subsection:persistencia_dados}

Os dados envolvidos com o presente trabalho são caracterizados por dados geográficos (pontos, linhas e polígonos) e dados não geográficos (textos, números, booleanos, etc). Para persistir esses dados de maneira adequada foi necessário escolher um SGBD com suporte para ambos os tipos de dados. O PostGIS é uma extensão do PostgresSQL que permite o armazenamento e a manipulação de dados espaciais. Assim, foi utilizado o BD PostgresSQL, na versão 9.4, juntamente com a extensão PostGIS, na versão 2.2.																	

Para que o sistema seja flexível e funcione de forma independete a modelagem dos dados foi desenvolvida em módulo. Além disso, a modelagem proprosta permite o acoplamento de novos modulos no futuro. O presente trabalho, possui três módulos: \texttt{app\_bovino}, \texttt{app\_geografico} e \texttt{app\_trajesim} que são apresentados a seguir e podem ser visualizados na Figura \ref{figura:modelagem}. 

\begin{itemize}
 \item \textbf{\texttt{app\_bovino}}:  contém dados referentes ao cadastro e descarte de bovinos, cadastro de espermas, cadastro de inseminações, acompanhamento de gestações, status reprodutivo, lote e categoria dos animais. Este módulo é caracterizado por dados não geográficos e os tipos de dados encontrados são: \texttt{integer}, \texttt{varchar}, \texttt{boolean}, \texttt{date} e \texttt{datetime}.
 
 \item \textbf{\texttt{app\_geografico}}: contém dados referentes ao espaço geográfico que o bovino está inserido, ou seja, a descrição e delimitação da propriedade e da área de pastagem, bem como a identificação e delimitação de vias de acesso e edificações pertencentes a propriedades. Esse módulo é caracterizado por dados geográficos e não geográficos. Os tipos de dados encontrados são: \texttt{integer}, \texttt{varchar}, \texttt{boolean}, \texttt{date} e \texttt{polygon}.
 
 
 \item \textbf{\texttt{app\_trajesim}}: contém dados referentes a movimentação dos animais, ou seja, dados das trajetórias dos animais, como comprimento, tempo de duração e velocidade média da trajetória, dados dos pontos das trajetórias, informações do acelerômetro. Além disso, possui dados das pesquisas realizadas por meio do sistema para obter informações de similaridade entre as trajetórias dos animais. Esse módulo é caracterizado por dados geográficos e não geográficos. Os tipos de dados encontrados são: \texttt{integer}, \texttt{varchar}, \texttt{float}, \texttt{array}, \texttt{datetime}, \texttt{point}, \texttt{linestring} e \texttt{polygon}.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=\textwidth, width=\textheight, angle=90]{imagens/modelagem/modelagem.pdf}
	\caption{Modelagem do Banco de Dados do Sistema.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figura:modelagem}
\end{figure}
\FloatBarrier


\begin{comment}
\afterpage{
	% muda para a3
	\clearpage
	\KOMAoptions{paper=A3,paper=landscape,pagesize}
	\recalctypearea
	
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[height=\textheight, width=\textwidth]{imagens/modelagem/modelagem.pdf}
		\caption{Modelagem do Banco de Dados do Sistema.}
		\label{figura:modelagem}
	\end{figure}
	
	% muda para a4
	\clearpage
	\KOMAoptions{paper=A4,pagesize}
	\recalctypearea
}

\newpage
\end{comment}

A persistência dos dados presentes nos arquivos de coleta de movimentação dos bovinos foi realizada por meio da linguagem SQL. Para isso, os registros desses arquivos foram manipulados utilizando expressões regulares para extrair os dados de interesse e construir as consultas de inserção. É importante destacar que esses dados não foram submetidos a uma etapa de pré-processamento a fim de limpar e compactar as trajetórias antes de serem persistidos no BD.

Além disso, os pontos de delimitação do polígono do campus e dos piquetes de pastagem --- identificados, respectivamente, como propriedade e loteamento na modelagem --- foram definidos utlizando o software QGIS na versão 2.8. Posteriormente, os pontos foram exportados para um arquivo do tipo \texttt{csv}, utilizando a opção do menu \textit{MMQGIS > Import/Export}, como mostra a Figura \ref{figure:qgis-export-csv}. A manipulação e inserção desses registros também fez uso de expressões regulares e linguagem SQL.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.35\textheight]{imagens/qgis-delimitacao-propriedade-loteamento.png}
	\caption{Delimitação georreferenciada dos polígonos utilizados.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{figure:qgis-export-csv}
\end{figure}
\FloatBarrier
